[Maricopa_County_Incorporated_and_Planning_areas_Tempe_highlighted.svg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Maricopa_County_Incorporated_and_Planning_areas_Tempe_highlighted.svg "fig:Maricopa_County_Incorporated_and_Planning_areas_Tempe_highlighted.svg")
**坦佩**（，音）是[美国](../Page/美国.md "wikilink")[亚利桑那州](../Page/亚利桑那州.md "wikilink")[马里科帕县的一个城市](../Page/马里科帕县.md "wikilink")。该市因希腊的坦佩谷（Vale
of
Tempe）而得名。该市是[凤凰城都会区的一部分](../Page/凤凰城.md "wikilink")，2006年人口约为16萬9712人\[1\]。

坦佩位于[凤凰城都会区的东部谷地区域](../Page/凤凰城.md "wikilink")，因而西侧与[凤凰城相接](../Page/凤凰城.md "wikilink")，北侧紧邻[斯科茨代尔市](../Page/斯科茨代爾_\(美國\).md "wikilink")（Scottsdale），南部为[钱德勒市](../Page/钱德勒_\(亚利桑那州\).md "wikilink")（Chandler），东部则与[梅萨市](../Page/梅萨_\(亚利桑那州\).md "wikilink")（Mesa）相连。

坦佩是[全美航空的总部所在地](../Page/全美航空.md "wikilink")、[亚利桑那州立大学主校区的所在地](../Page/亚利桑那州立大学.md "wikilink")。坦佩曾经是[亚利桑那红雀队的主场](../Page/亚利桑那红雀队.md "wikilink")，该队曾于1980年至2007年将主场设于[亚利桑那州立大学之](../Page/亚利桑那州立大学.md "wikilink")[阳光恶魔体育场](../Page/阳光恶魔体育场.md "wikilink")。

## 历史

最早在这一地区定居的是[美国西南部的](../Page/美国.md "wikilink")[霍霍坎人](../Page/霍霍坎文化.md "wikilink")，为了农业需要，他们修建了早期的[运河](../Page/运河.md "wikilink")。大约在公元15世纪前后，除了少数部族成员仍留在左近的地区外，大部分[霍霍坎人放弃了这个定居点](../Page/霍霍坎文化.md "wikilink")。

1865年，Mcdowell要塞在[盐河](../Page/盐河.md "wikilink")（Salt
River）上游建成，从而为下游的城市建设提供了必要的保障。该要塞派遣美国军队及雇佣拉丁裔工人在附近开垦土地和蓄养牲畜，以便为要塞的驻军提供食品。在不到一年的时间内，盐河附近就出现了第一个小型定居点，这也是自[霍霍坎人离开后第一个永久性的定居点](../Page/霍霍坎文化.md "wikilink")。随后不久（1867年至1868年间），现在被称为[凤凰城的地区也开始有居民迁入](../Page/凤凰城.md "wikilink")。这两个定居点被称为“海登渡口”和“San
Pablo”，他们分别位于海登丘陵的东侧和西侧。其中“海登渡口”得名于后来成为[亚利桑那州](../Page/亚利桑那州.md "wikilink")[参议员的](../Page/参议员.md "wikilink")，当时他和他的家庭在此共同经营一个横跨[盐河的](../Page/盐河.md "wikilink")[渡口](../Page/渡口.md "wikilink")，这个渡口是当时连接[盐河两岸的交通要道](../Page/盐河.md "wikilink")。不久，坦佩灌溉运河公司应运而生，他们为当地种植苜蓿、小麦、大麦、燕麦和棉花的农业提供灌溉水源。

亦是开发坦佩地区的重要先驱者之一，他认为[盐河附近约](../Page/盐河.md "wikilink")300英尺高的丘陵很像[希腊](../Page/希腊.md "wikilink")[奥林匹斯山附近的Tempe谷的风景](../Page/奥林匹斯.md "wikilink")，因而建议将这一区域命名为坦佩（Tempe），并在1879年得到了公认。

1885年，[亚利桑那领地](../Page/亚利桑那领地.md "wikilink")[议会决定在坦佩设立官立师范学校](../Page/议会.md "wikilink")，该校先后被命名为亚利桑那师范学校、亚利桑那师范学院、亚利桑那州立学院，亦即现今[亚利桑那州立大学的前身](../Page/亚利桑那州立大学.md "wikilink")。

1887年建成的连接[马里科帕县与](../Page/马里科帕县.md "wikilink")[凤凰城铁路在坦佩跨越盐河](../Page/凤凰城.md "wikilink")，从而将坦佩纳入全国的运输网中。坦佩土地与发展公司随即成立，在蓬勃发展的坦佩地区售卖土地。坦佩因此成为周边农业区的经济枢纽。坦佩市政府于1894年正式成立。

1911年，[罗斯福水坝最终完工](../Page/罗斯福水坝.md "wikilink")，从而为坦佩及周边地区的农业生产用水提供了充足的保障。前总统[西奥多·罗斯福在水坝完工时向亚利桑那中部的人民表示祝贺](../Page/西奥多·罗斯福.md "wikilink")，并预言这里将成为一个繁华的都会区。此水坝完工后不到一年，亚利桑那就成为美国第48个州，[盐河谷地区域也持续发展](../Page/盐河.md "wikilink")。

在20世纪和21世纪，坦佩不仅仅[凤凰城都会区的一部分](../Page/凤凰城.md "wikilink")，而且也因为其独有的教育和商业优势而具有相当的影响力。

## 经济

[Haydenferry.jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Haydenferry.jpg "fig:Haydenferry.jpg")
坦佩是[全美航空](../Page/全美航空.md "wikilink")（即先前的[美西航空](../Page/美西航空.md "wikilink")）的总部所在地，亦是[亚利桑那州立大学的主校区所在地](../Page/亚利桑那州立大学.md "wikilink")。坦佩曾是Fiesta杯的主办地，2007年赛事组委会决定将举办地移至[凤凰城大学体育场](../Page/凤凰城大学.md "wikilink")。

每年的12月31日，坦佩都要举办[喜庆碗联欢活动](../Page/喜庆碗.md "wikilink")，这也是全美最大的新年联欢活动之一。通常会有国家级的乐队及明星联合本地演艺人员举办音乐会。该市也曾是[2004年美国大选的三场辩论会其中一场的举办地](../Page/2004年美国大选.md "wikilink")。1996年，[超级盃的比赛亦在坦佩进行](../Page/超级盃.md "wikilink")。此外，坦佩还为[洛杉矶安那罕天使提供春训场地](../Page/洛杉矶安那罕天使.md "wikilink")。

亚利桑那州最大的购物中心之一，坐落在坦佩与[瓜达卢佩的结合部](../Page/瓜达卢佩_\(亚利桑那州\).md "wikilink")。亚利桑那唯一一家[宜家零售店也位于坦佩南部](../Page/宜家.md "wikilink")。

Mill大街（磨坊大街）正位于海登丘陵的西部，作为坦佩市中心的购物与休闲广场，深受市民和学生喜爱。

## 教育

坦佩包含多个[学区](../Page/学区.md "wikilink")。

坦佩的大部分地区位于坦佩基础教育学区和坦佩高中联合学区，但也有小部分隶属于Keyren学区（K-8)，斯科茨代尔联合学区（K-12）或梅萨公立学校（K-12）。

坦佩同时也是亚利桑那州三所主要大学之一的[亚利桑那州立大学的主校区所在地](../Page/亚利桑那州立大学.md "wikilink")。此外，马里科帕县社区大学管理处也位于坦佩。

## 交通运输

美国当地时间2018年3月19日，Uber公司的一辆自动驾驶汽车在坦佩发生交通事故并造成一名女性行人死亡，Uber公司随后暂停了其自动驾驶汽车的测试活动。这可能是首起自动驾驶汽车造成行人死亡的交通事故。

## 姐妹城市

  - [濱海博利厄](../Page/濱海博利厄.md "wikilink")

  - [卡洛](../Page/卡洛.md "wikilink")

  - [下赫特](../Page/下赫特.md "wikilink")

  - [雷根斯堡](../Page/雷根斯堡.md "wikilink")

  - [斯科普里](../Page/斯科普里.md "wikilink")

  - [鎮江市](../Page/鎮江市.md "wikilink")

  - [廷巴克圖](../Page/廷巴克圖.md "wikilink")

## 参考文献

## 參見

  - [AdvancED](../Page/AdvancED.md "wikilink")

## 外部链接

[Category:亚利桑那州城市](../Category/亚利桑那州城市.md "wikilink") [Category:馬里科帕縣城市
(亞利桑那州)](../Category/馬里科帕縣城市_\(亞利桑那州\).md "wikilink")
[Category:美國大學城](../Category/美國大學城.md "wikilink")
[Category:索諾蘭沙漠聚居地](../Category/索諾蘭沙漠聚居地.md "wikilink")
[Category:鳳凰城都會區](../Category/鳳凰城都會區.md "wikilink")
[Category:1865年建立的聚居地](../Category/1865年建立的聚居地.md "wikilink")

1.